# Documenter les classes d’objets

Maintenant qu’on sait documenter une fonction, documentons une classe d’objets.

Exemple de documentation d’une classe `MaClasse` dans un module `mon_module` d’un paquet `mon_paquet`  :

```
# -*- coding: utf-8 -*-

"""
.. sectionauthor:: Stagiaire ADMINISTRATEUR <stagiaire.administrateur@fai.fr>
:mod:`mon_module` -- Module d'exemple de documentation d'une classe
###################################################################

.. module:: mon_paquet.mon_module
   :platform: Linux
   :synopsis: Ce module illustre comment écrire votre docstring pour une classe dans Python.
.. moduleauthor:: Formateur PYTHON <formateur.python@fai.fr>
.. moduleauthor:: Stagiaire ADMINISTRATEUR <stagiaire.administrateur@fai.fr>

"""

__title__ = "Module illustration écriture docstring d'une classe Python"
__author__ = "Formateur PYTHON"
__version__ = '0.7.3'
__release_life_cycle__ = 'alpha'
# pre-alpha = faisabilité, alpha = développement, beta = test, rc = qualification, prod = production
__docformat__ = 'reStructuredText'

class MaClasse():
    """
    Exemple de classe de mon_paquet.mon_module

    :param arg: argument du constructeur MaClasse
    :type arg: int
    """

    def __init__(self, arg):
        """
        Constructeur de MaClasse

        Les propriétés de la classe sont :
        :param param: p1
        :type param: int
        """
        self.p1 = None

    def bonjour(self, nom):
        """
        Permet d'afficher le message « Bonjour à toi <nom> »

        :param nom: Nom de la personne
        :type nom: str
        :return: Message de bonjour
        :rtype: str:
        """
        print("Bonjour " + nom)
        return "Bonjour à toi " + nom

if __name__ == "__main__":
    mon_objet = MaClasse()
    print mon_objet.bonjour("padawan")
```

Finalement, il n’y a rien de bien nouveau. On a documenté les méthodes de la classe `MaClasse` comme on l’a fait avec les fonctions.

**La seule différence c’est avec la méthode constructeur** `__init__` de la classe `MaClasse` où la docstring des paramètres de classe est directement dans la déclaration de la classe (`:param arg: argument du constructeur MaClasse` et `:type arg: int`).

C’est **le fonctionnement par défaut avec autodoc**.
Cette disposition permet de séparer la déclaration des propriétés de la classe, qui sont définies dans la méthode `__init__`, avec les paramètres de création d’objets de la classe `MaClasse` qui sont définis dans la déclaration des paramètres de la méthode `__init__`.

Ce comportement est réglable via une option `autoclass_content = 'configuration'` dans le fichier «**conf.py**».
Si vous préférez documenter avec le constructeur `__init__` les paramètres de création d’objet avec les propriétés de la classe, ce paramètre vous permet de définir comment seront insérés les paramètres de la classe avec «**autoclass**». Exemple pour que cela soit avec la déclaration de propriétés dans `__init__` :

```
autoclass_content = 'init'
```

Les valeurs possibles sont :


* **« class »** : Seule la docstring de la classe est insérée. C’est la valeur par défaut. Vous pouvez toujours documenter `__init__` en tant que méthode distincte en utilisant «**automethod**» ou l’option «**members**» pour générer automatique la documentation de vos classes.


* **« both »** : La docstring de la classe et de la méthode `__init__` sont concaténées et insérées.


* **« init »** : Seule la docstring de la méthode `__init__` est insérée.

**WARNING**: Si la classe n’a pas de méthode `__init__`, ou si la docstring de la méthode `__init__` est vide, et que la classe a une docstring avec la méthode `__new__` celle-ci sera utilisée à la place.

Nous avons maintenant abordé l’essentiel pour commencer une rédaction complète de sa documentation du code Python. Vous pouvez encore approfondir avec plein de directives Sphinx utiles [avec ce lien](https://devguide.python.org/documenting/).
